% !TEX program = pdflatex
%
% Template for RBIE papers in LaTeX
%

%TODO: adicionar limitação nos dados: muitas pessoas escondem as descobertas em empresas ao invés de registrar patentes.

% The above language combination is for this template document only.
% You should use one of the following:
\documentclass[english, spanish, brazilian]{RBIEarticle} % follow the original template ordering
%\documentclass[brazilian, spanish, english]{RBIEarticle} % for papers in english
%\documentclass[brazilian, english, spanish]{RBIEarticle} % for papers in spanish

%\usepackage[table]{xcolor} % Permite colorir células, linhas e colunas
\usepackage{multirow}     % Permite mesclar linhas

% Papers in Portuguese or Spanish may require the following lines:
\usepackage[utf8]{inputenc} % chooses UTF-8 as the main character set
\usepackage[T1]{fontenc} % for correct syllable separation in accented words
% The next two statements are needed for the example table in this document
% (i.e. you don't necessarily need them in your own paper)
%\usepackage{colortbl}
%\definecolor{gray}{gray}{.8}
\usepackage{listings}

% Citations and references (Biblatex)
% Use biber as backend and ensure alphabetical (name-year) sorting per template
\usepackage[style=apa,backend=biber,sorting=nyt]{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\addbibresource{references.bib}

% Bibliography formatting to match RBIE template:
% - 12pt font for bibliography entries
% - hanging indent of 0.75 cm
% - single line spacing with 6pt extra space after each entry
\renewcommand*{\bibfont}{\normalfont\fontsize{12}{14}\selectfont}
\setlength{\bibhang}{0.75cm}
\setlength{\bibitemsep}{6pt}

% Make DOIs/URLs clickable (class already loads hyperref and defines \doi)
% and append a per-entry Google Scholar "[GS SEARCH]" link that queries the
% quoted title. We keep this implementation small and safe for biber.
\DeclareFieldFormat{gssearch}{% not used directly, kept for clarity
	\iffieldundef{title}{}{\space\href{https://scholar.google.com/scholar?q=\%22\thefield{title}\%22}{[GS SEARCH]}}%
}

% Renew the standard doi+eprint+url macro to print DOI and URL (if present).
\renewbibmacro*{doi+eprint+url}{%
	% print DOI if present (uses class' \doi command if available)
	\printfield{doi}%
	\newunit\newblock%
	% print URL if present
	\printfield{url}%
}

% Bibliography environment: ensure hanging indent and spacing per template.
% This harmonizes with the \bibfont / \bibhang / \bibitemsep settings above.
\defbibenvironment{bibliography}
	{\list{}{%
		 \setlength{\leftmargin}{\bibhang}%
		 \setlength{\itemindent}{-\leftmargin}%
		 \setlength{\itemsep}{\bibitemsep}%
		 \setlength{\parsep}{0pt}%
	}%
	\renewcommand{\makelabel}[1]{##1}%
	}
	{\endlist}
	{\item}

% Append the Google Scholar [GS SEARCH] link as the LAST element of each
% bibliography entry. Prefer an explicit `gsurl` field in the .bib (this
% allows exact links you provided). If `gsurl` is missing, fall back to a
% constructed query quoting the title.
% DISABLED: GS Search links removed per user request
% \AtEveryBibitem{%
% 	\iffieldundef{gsurl}{%
% 		% no explicit gsurl: fall back to constructing a query from the title
% 		\iffieldundef{title}{}{% title exists -> construct link
% 			\space\href{https://scholar.google.com/scholar?q=\%22\thefield{title}\%22}{[GS SEARCH]}%
% 		}%
% 	}{%
% 		% explicit gsurl present: print it (this will be the last thing)
% 		\space\href{\thefield{gsurl}}{[GS SEARCH]}%
% 	}%
% }

% Ensure abstract names work properly
\addto\captionsbrazilian{\renewcommand{\abstractname}{Resumo}}
\addto\captionsenglish{\renewcommand{\abstractname}{Abstract}}
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\abstractname}{Resumen}}

% Here goes the paper main title
\title{Identificação de tecnologias emergentes de etanol a partir de dados de patentes brasileiras usando ML}

% If the manuscript is written in English, then this element must be removed.
\titleinenglish{Identification of emerging ethanol technologies from Brazilian patent data using ML}

% If the manuscript is written in English, then this element must be removed.
%\titleinspanish{Identificación de tecnologías emergentes de etanol a partir de datos de patentes utilizando aprendizaje automático.}

% Here goes the paper author information (repeat for two or more authors)
\author{%
	\parbox{8cm}{%
		Osvaldo Carvalho dos Santos Neto\\
		Escola de Artes, Ciências e Humanidades - USP\\
		ORCID: \href{https://orcid.org/0000-0000-0000-0000}{0000-0000-0000-0000}\\
		osvaldocsantos@usp.br
	}
	\parbox{8cm}{%
		Gabriel da Silva Simões\\
		Escola de Artes, Ciências e Humanidades - USP\\
		ORCID: \href{https://orcid.org/0000-0000-0000-0000}{0000-0000-0000-0000}\\
		gabriel.s.simoeslp@usp.br
	}
	\\ \\ \\
    \parbox{8cm}{%
		Luan Pereira Pinheiro\\
		Escola de Artes, Ciências e Humanidades - USP\\
		NUSP: 13672471\\
		luanpinheiro@usp.br
    }
    \parbox{8cm}{%
		Luis Felipe Pinheiro Felisberto\\
		Escola de Artes, Ciências e Humanidades - USP\\
		ORCID: \href{https://orcid.org/0000-0000-0000-0000}{0000-0000-0000-0000}\\
		luis.felipe@usp.br
    }
}

\Submission{18/Aug/2025}
\First_round_notif{18/Aug/2025}
\New_version{18/Aug/2025}
\Second_round_notif{20/Oct/2025}
\Camera_ready{20/Oct/2025}
\Edition_review{20/Oct/2025}
\Available_online{17/Nov/2025}
\Published{17/Nov/2025}

% Here goes the page heading information
\heading{Felisberto et al.}{2025}

% And finally here goes the citation information
\citeas{Neto, O. C. S., Simões, G. S., Pinheiro, L. P. \& Felisberto, L. F. P. (2025). Identificação de tecnologias emergentes de etanol a partir de dados de patentes usando ML. Revista Brasileira de Informática na Educação}

%====================================================================
%\hyphenpenalty=10000
%\setcounter{page}{01}

\begin{document}

\maketitle

% Use the original template's language blocks for abstracts so the class handles captions/spacing
\begin{otherlanguage}{brazilian}
\begin{abstract}
Com o grande enfoque dado aos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS), o estudo e uso de tecnologias sustentáveis se torna imprescindível. Um grande aliado nesse desenvolvimento é o etanol, que é um combustível sustentável produzido em larga escala no Brasil. Sabe-se, hoje, que o País tem capacidade para aperfeiçoar as tecnologias em uso e atingir grandes ganhos na produção de etanol, com o advento de algumas tecnologias em desenvolvimento, sem a necessidade de expansão das áreas cultivadas com cana-de-açúcar \parencite{EMBRAPA2025a}. A partir da análise de patentes brasileiras, faremos uma análise de tecnologias emergentes de etanol utilizando técnicas sofisticadas de aprendizado de máquina semissupervisionado, com aplicação dos algoritmos random forest e support vector machine.
\keywords, Etanol; Patente; Aprendizado de Máquina; Random Forest; Support Vector Machine; Emergente.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}

\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}
With the strong focus on the Sustainable Development Goals (SDGs), the study and use of sustainable technologies has become essential. A major ally in this development is ethanol, a sustainable fuel produced on a large scale in Brazil. It is now known that the country has the capacity to improve the technologies in use and achieve significant gains in ethanol production with the advent of some technologies under development, without the need to expand the areas cultivated with sugarcane \parencite{EMBRAPA2025a}. Based on an analysis of Brazilian patents, we will analyze emerging ethanol technologies using sophisticated semi-supervised machine learning techniques, applying random forest and support vector machine algorithms.
\keywords, Ethanol; Patent; Machine Learning; Random Forest; Support Vector Machine; Emerging; Brazil.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}

% keep the main document language as Brazilian Portuguese
\selectlanguage{brazilian}

% If the manuscript is written in English, then this element must be removed.
% \begin{otherlanguage}{spanish}
% \begin{abstract}
% <Aquí viene el resumen del artículo en español. El resumen debe resumir el contenido del manuscrito y debe contener un mínimo de 150 y un máximo de 300~palabras y debe estar escrito en cursiva, Times~10, justificado, sin sangría especial y sin espacio antes o después.>
% \keywords <El resumen debe ir seguido de 3 a 10 palabras clave. Las palabras clave deben estar justificadas con un espacio de línea simple, sin sangría especial, sin espacios antes y con un espacio de exactamente 24 puntos después. El texto debe configurarse fuente Times con tamaño de 10 puntos y en estilo de fuente cursiva. Utilice punto y coma como separador. Las palabras clave deben comenzar con una letra mayúscula.>
% \end{abstract}
% \end{otherlanguage}

\pagebreak

%====================================================================

\section{Introdução}
O etanol ou álcool etílico ou apenas álcool é uma substância de grande importância na indústria em geral. No setor energético ele se destaca como uma alternativa menos poluente e renovável comparada aos combustíveis fósseis já que, dentre outras vantagens, emite 73\% a menos de CO2 que a gasolina \parencite{EMBRAPA2025b}. Segundo a \textcite{EMBRAPA2025c}, a indústria alcoolquímica que utiliza o etanol como matéria-prima para a fabricação de produtos poderá vir a substituir a petroquímica, colocando o álcool etílico como uma opção de matéria prima acima do petróleo.

O Brasil é o maior produtor do mundo de cana-de-açúcar e na safra 2020/2021 foi responsável pela produção de 654,5 milhões de toneladas, destinados à produção de 41,2 milhões de toneladas de açúcar e 29,7 bilhões de litros de etanol \parencite{CONAB2021} sendo o estado de São Paulo líder na produção no país com 425,6 milhões de toneladas colhidas e 14,7 milhões m³ de etanol produzidos segundo o \textcite{SEADE2025}.

Esses dados colocam o etanol como um produto de extrema importância para o avanço em relação aos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS), em particular o ODS 7: energia limpa e sustentável \parencite{ONU2025}. Sendo assim, o estudo de tecnologias de etanol emergentes desenvolvidas no Brasil se faz relevante no cenário brasileiro e global, além de servir de apoio para o avanço do ODS 9 (indústria, inovação e infraestrutura), especialmente nos tópicos 9.5 e 9.b.



\section{Fundamentos Teóricos}
Para o desenvolvimento do presente trabalho, alguns fundamentos teóricos são essenciais, tais como o conceito de patentes e conceitos relacionados aos algoritmos de aprendizado de máquina usados na identificação das tecnologias emergentes. Esses fundamentos serão apresentados nesta seção.

Patente é um título de propriedade temporária sobre uma invenção ou modelo de utilidade, outorgado pelo Estado aos inventores \parencite{SEBRAE2025}. Em 2023, o \textcite{INPI2023} registrou o depósito de 27.918 patentes, um crescimento de 2,9\% em relação ao período anterior.

Uma predição é o resultado de uma análise que permite inferir previamente conclusões sobre o futuro, sendo essas inferências consideradas valiosas para a indústria para realizar a tomada de decisões de forma a minimizar os riscos e custos, e atingir os objetivos suavemente (LIN, 2021, p.74 citado em \parencite[p.~5]{Lee2022}), neste trabalho, será comparado o desempenho de um algoritmo de random forest e de um support vector machine na realização de predições assertivas.

Uma árvore de decisão é um tipo de diagrama hierárquico que ajuda a visualizar etapas, decisões e o possível resultado de cada decisão popular em machine learning para tarefas de classificação e regressão de modelos \parencite{IBM1}. Random forest é um algoritmo utilizado para tarefas de classificação e regressão que combina a saída de múltiplas árvores de decisão para alcançar um único resultado \parencite{IBM2}.

Uma máquina de vetores de suporte (SVM) é um algoritmo supervisionado de aprendizado de máquina que classifica dados encontrando uma linha ou hiperplano ótimo que maximiza a distância entre cada classe em um espaço N-dimensional \parencite{IBM3}.

A base da possibilidade de inferir quais são as tecnologias promissoras vem da implicação que a rede de patentes conectadas pelas citações se comporta de forma similar a um grafo direcionado evoluindo, cujas conexões representam referências a uma tecnologia anterior como base para criação de uma nova, logo os vértices de origem mais centrais podem ser destacados como fonte de inovação. Logo, algoritmos de aprendizado supervisionado como Random Forest e Support Vector Machine podem ser treinados a partir de dados anteriores para reconhecer e destacar as características desses vértices, de forma a obter as patentes, autores e tecnologias citadas.

Mais especificamente, neste trabalho faremos uso de algoritmos de aprendizado semissupervisionado, que consistem em algoritmos que fazem uso das técnicas de aprendizado supervisionado em um pequeno conjunto de dados, como base para um aprendizado não supervisionado para um conjunto grande de dados \parencite{Zhu2005}. São usados principalmente quando adquirir rótulos para os dados é difícil (e.g. classificação de potencial de patentes a partir de revisão humana).

\section{Trabalhos Relacionados}
No estudo de \textcite{Chung2020}, “Early detection of valuable patents using a deep learning model: Case of semiconductor industry”, é proposto um modelo de aprendizado profundo combinando CNN e LSTM para extrair características semânticas de patentes, classificando-as em três níveis de valor com base em citações futuras anuais. O modelo apresentou mais de 75\% de precisão na identificação de patentes promissoras no setor de semicondutores. 

De forma complementar, Kwon e Geum (2020) utilizaram 17 indicadores de patentes e técnicas de machine learning para prever invenções promissoras, destacando que a qualidade da acumulação de conhecimento é o preditor mais relevante para o sucesso das invenções (Kwon \& Geum, 2020).

Além disso, o estudo de Park et al. (2021) avaliou patentes de circuitos integrados por meio de uma estratégia multidimensional de indicadores e diferentes modelos de machine learning, verificando que o algoritmo Random Forest alcançou precisão e acurácia superiores a 95\% na classificação de patentes de alto valor (Park et al., 2021). No domínio de veículos elétricos, Li et al. (2021) abordaram a previsão de citações futuras como um problema de classificação, utilizando SVM otimizado para identificar patentes altamente citadas e mapear frentes tecnológicas emergentes (Li et al., 2021).

Em patentes de biomedicina têxtil, Zhao et al. (2021) desenvolveram o modelo BioTexVal, integrando BERT e múltiplos algoritmos de machine learning para prever o valor das patentes, alcançando aproximadamente 88\% de acurácia ao treinar com 113.428 patentes (Zhao et al., 2021). No contexto brasileiro, Kazmi et al. (2022) investigaram o papel do país no desenvolvimento de tecnologias para produção de etanol de segunda geração por meio da análise de patentes publicadas entre 2006 e 2015 (Kazmi et al., 2022).

No estudo “Forecasting emerging technologies: A supervised learning approach through patent analysis” de Kyebambe et al. (2017) desenvolveu um algoritmo para rotular automaticamente patentes como “emergentes” ou “não emergentes” e usar esses dados para treinar modelos de aprendizado de máquina supervisionado. No entanto, diferente do nosso estudo, o artigo de Kyebambe busca identificar ondas tecnológicas emergentes enquanto nós buscamos identificar uma tecnologia emergente apenas.

Por fim, o trabalho de Park et al. (2020) apresentou uma abordagem semi-supervisionada para identificar tecnologias emergentes, combinando um pequeno conjunto de patentes rotuladas por especialistas com um grande conjunto não rotulado, permitindo rotular automaticamente muitas patentes e facilitar a descoberta de inovações promissoras (Park et al., 2020). Nosso estudo se inspira nesta metodologia, buscando preencher a lacuna existente na análise de patentes recentes de tecnologias emergentes de etanol no Brasil.

\section{Metodologia}
Para o desenvolvimento do presente estudo foi necessário uma etapa inicial de coleta de dados. Para isso, utilizou-se das bases de dados de patentes do Instituto Nacional da Propriedade Industrial (INPI) e da Organização Mundial da Propriedade Intelectual (WIPO). 

Adicionou-se à pesquisa de patentes do INPI a palavra-chave “etanol”, que retornou resultados satisfatórios. Limitações na infraestrutura do sítio do INPI impedem a busca por consultas complexas. 

Utilizamos os mesmos códigos IPC selecionados por \textcite{Perrone2011}, uma vez que o foco do trabalho deles é o mesmo do nosso: a identificação e análise de tecnologias associadas à produção de etanol. Assim, aproveitamos a expertise previamente validada para compor nossa estratégia de busca.
Além disso, testamos diversas consultas diferentes na WIPO, até chegar na consulta abaixo, que foi a abordagem adotada.

\begin{lstlisting}[breaklines=true,basicstyle=\ttfamily\small]
IC:(C12P OR C12N OR C10L OR C07C OR A23B) AND
FP:(metanol OR methanol OR sugar OR etanol OR ethanol OR cana OR stover OR celulose OR bagasse OR madeira OR wood OR wooden OR cellulose OR bagaco OR beterraba OR beet OR sugarcane OR sucrose OR acucar* OR melaco OR alcoo* OR alcohol OR bioetanol OR bioethanol OR etilic* OR ethyl OR milho OR corn OR soy OR soybean OR soja OR cereal OR trigo OR starch OR lignocellulose OR lignocelulose OR palha OR residuo* OR biomass OR biomassa)
\end{lstlisting}

Ambas as bases possuem como retorno de suas pesquisas informações como título da patente, nome do inventor, data de publicação e número de publicação. Os números de publicação extraídos das pesquisas feitas nas bases de dados servem como identificadores globais das patentes. Cada identificador foi inserido em um arquivo de valores separados por vírgula (CSV). A partir do arquivo foi realizado um tratamento nos números de publicação uma vez que eles possuem um formato diferente na plataforma da WIPO que impede a consulta no site do Google Patents usando os números de publicação diretamente.

Com o tratamento realizado foi criado um web scrapper utilizando a linguagem de programação python para extrair as variáveis necessárias para o treinamento dos modelos de aprendizado de máquina. O scraper foi utilizado para extrair e calcular as variáveis a partir dos dados sobre as patentes em suas respectivas páginas no Google Patents. As variáveis calculadas foram:

\begin{enumerate}
	\item Número de reivindicações independentes (independent claims);
	\item Número de inventores (inventors);
	\item Número de citações anteriores (backward citations);
	\item Número de imagens da patente (number of patent images);
	\item Número de membros da família de patentes (number of patent family members);
	\item Número de referências não-patente (number of non-patent references);
	\item Número de classificações (number of IPCs and CPCs);
	\item Diversidade de tecnologia (Diversity of technology);
	\item Citações a termo (forward citations).
\end{enumerate}

Sendo essa última de grande importância quantitativa, pois similar aos algoritmos pioneiros de ranqueamento de páginas, a importância de um artigo pode ser medida através da quantidade de artigos que o citam.

Para o treinamento dos modelos, será utilizado um conjunto de patentes publicadas entre 1995 e 2013. Neste conjunto, os 10\% de patentes mais citadas anualmente serão rotuladas como "promissoras" (nossa variável-alvo, pois irá orientar os modelos treinados quanto a identificação de patentes promissoras de um período futuro), e as demais como "não promissoras". A partir do conjunto rotulado, vamos separar 10\% para ser o conjunto de testes do treinamento. Dos 90\% restantes faremos um treinamento semi-supervisionado composto por 30\% do conjunto inicial rotulado e o resto será o conjunto não rotulado. Esse processamento dos conjuntos e das patentes promissoras será feito com Python através da biblioteca de ciência de dados Pandas. 
Dessa forma, estes dados rotulados e não rotulados serão utilizados para treinar os algoritmos de aprendizado de máquina Random Forest e Support Vector Machine (SVM), sendo o primeiro especialmente relevante para evitar vieses acidentais a respeito das tecnologias destacadas como “promissoras” decorrentes do caso de uma única árvore, e o segundo para uma correta classificação sobre o status das mesmas tecnologias, as performances de ambos serão validadas em cima do conjunto de testes. As métricas utilizadas para medir a performance dos algoritmos serão a Acurácia e o F1-Score.
Por fim, com os modelos treinados, utilizaremos o conjunto de patentes publicadas entre 2019 e final de 2024 para prever se essas patentes são promissoras e analisar o cenário atual e futuro do etanol no Brasil.


\section{Resultados Preliminares}
Ao acessar a plataforma do Instituto Nacional da Propriedade Industrial obtivemos um total de 908 patentes em 18 de agosto de 2025 e na plataforma da WIPO obtivemos outro conjunto de 6242 patentes em 10 de outubro de 2025. O conjunto de patentes obtido do INPI possui informações como número do pedido, data de depósito, título da patente e o código da Classificação Internacional de Patentes (IPC). Já o conjunto de patentes obtido do WIPO possui informações como número de pedido, número da submissão, data da submissão, país, título e IPC. 

No entanto, só os dados dos dois conjuntos de patentes não são suficientes para o treinamento dos modelos de inteligência artificial. Por essa razão, desenvolvemos um web scraper para complementar os dados. Os dados buscados para cada patente foram:  url, título, data de publicação, citações da patente (patent citations), citador por (cited by), resumo (abstract) , descrição (description), quantidade de imagens, documentos similares (similar documents), aplicações que reivindicam prioridade (application claiming priority), eventos Legais(legal events), conceitos (concepts), inventores (authors), outras linguagens (other languages), worldwide applications?, info e  links externos (external links).

\section{Discussão e Conclusão}
A obtenção dos dados representa a parte mais crítica do estudo, pois dados de má qualidade podem comprometer a acurácia do aprendizado dos algoritmos, impedindo que eles encontrem e classifiquem com precisão a "promissoridade" de uma patente. No entanto, a extração dos dados englobou o cálculo de variáveis que exigiram maior complexidade computacional e o acesso a outras fontes de dados que armazenam informações de patentes para complementar os dados extraídos do Google Patents. Outro fator relevante para a busca de dados em outras plataformas foi o fato de algumas patentes mais antigas não estarem disponíveis facilmente na internet. Todos esses fatores fizeram com que a etapa de coleta de dados precisasse de maior alocação de tempo.

\printbibliography

\end{document}
